\chapter{Перебирание боба}

Зимы были длинные и холодные. Снег ложился на землю в октябре, а сходил только в начале
мая. Всё холодное время мы, детишки нашей многодетной семьи, проводили в основном в своей
родной хате. Бегать по улице, кататься с горки на лыжах или санках~--- у нас не было для
этого тёплой одежды и обуви, да и сама жизнь готовила нас не к играм и развлечениям, а к
труду.

Помнится\ldots Зимний день\ldots В хате довольно прохладно, так как холод идёт и от
заиневших оконных стёкол, и от дверей, внизу которых намерзали сосульки. Двери не могли
плотно закрываться, появлялась щель и, частенько, особенно тогда, когда на дворе мело, на
пороге появлялся сугробчик снега. Но, не смотря на это, днём мы не лезли греться на
матушку~--- глинобитную печь, а с утра приступали к работе.

Принесёт мать в хату вязанку снопов нелущёного боба и скажет: <<Ну что, мои детки,
приступим>>. Мы охотно за столом занимали свои места. Я и мой средний брат Витя садились у
глухой безоконной стенки, на которой висели святые иконы~--- образ\'{ы}. Меньшей за нас
Тэрэске ставили на широкую лавку так называемый зэдличек (маленькую скамеечку), чтобы она
могла сидеть выше и доставать со стола стручья боба. А старшая наша сестра Салюня садилась
на табуретку у узкой стороны стола. Она могла беспрепятственно вылезать из-за него и
помогать маме в побочных работах. На столе лежал большущий сноп боба. Каждый из нас брал от
этого снопа когда-то срезанное серпом всё растение и  старался быстрее всех, чтобы
похвалила мама, оборвать стручья, сложить их в свою глиняную мисочку, а уже не нужную ветку
подать маме. Она, если работа сделана качественно, похвалит и бросит ветку на пол. Из таких
веток мама снова набирала сноп, вязала и выносила в сарай. А оттуда он уже шёл на подстилку
корове, на навоз.

Мы же, оборвав стручья, сразу вылущивали из них бобовые зёрна. Делали так: возьмёшь струк в
руки, переломишь его пополам и он разлущится на две половины. В каждой половине могут быть
зёрна. Поэтому мы должны были внимательно выбрать все бобинки, положить их в свою глиняную
мисочку, а уже не нужную кожуру струка бросить в старое дырявое ведро.

Между нами шло как бы соревнование за то, кто больше налущит зёрен боба, чья мисочка скорее
будет полной. Но, благодаря умному воспитанию мамы (а это я понял только тогда, когда сам
стал отцом) это братское соревнование было направлено мамой так, что никто из нас не
выделялся у неё как самый лучший сынок или самая лучшая доченька. Все работали старательно,
но возраст и опыт в этой работе был неравный, а всем хотелось похвалы мамы.

Салюня была старше меня на четыре года. Шёпотом, чтобы не услышала мама, она упрекнула
меня: <<Слабо стараешься. У меня скоро будет полная мисочка боба, а у тебя и половины
нет>>. Я обиделся, чуть не заплакал, но промолчал, и стал работать более торопливо. Но с
этой минуты всё посматривал на свою и её мисочки.

--- Расхвасталась и упрекнула. Обожди,~--- думал я,~--- скоро и я тебя упрекну, хотя ты и
старше меня, но я тебя догоню и скажу: <<Теперь у меня больше, чем у тебя>>.

Сестра по какой-то надобности вышла за дверь. Я быстренько схватил из её миски жменю боба и
высыпал в свою. Мама это заметила, но промолчала. Салюня снова приступила к работе. Она не
заметила того, что в её миске боба стало меньше. Работа продолжалась также старательно и
дружно, только меня не радовало увеличение количества боба в моей миске. Я осознал свой
грех. Мне не хотелось больше догонять и перегонять сестру нечестным путём~--- воровством.
Это же грех! Всё видел Боженька! Всё видела мама. Без наказания мне это не пройдёт. Я
работал так же старательно, но пугливо бросал взгляд на образ Бога и встречался со взглядом
мамы, испытывая стыд.

К вечеру все принесённые мамой снопы были вылущены. Мама всех вместе и отдельно каждого
похвалила за старательную работу. Мы помогли убрать сор в хате. А потом, как всегда, именно
на заходе солнца, спели святую католическую песню <<Коронку>>.

Эта песня, по нашему пониманию, превращалась из наших слов в золотую корону и ангелы от
нашего имени возлагали её на головку самой Матери Божьей. Мы воспитывались в труде, в
страхе Божьем, а жили в большой нужде. У нас не было денег даже на то, чтобы купить хотя бы
немного~--- бутылку керосина для освещения хаты малюткой лампой-коптилкой. Мы вынуждены
были вечером делать какую-то работу при свете лучины. А чем же другим можно было осветиться?

Папа~--- наш добытчик денег, только раз в неделю приходил домой. Он работал в Браславе у
какого-то арендатора озера рыбаком.

Рыбаки хозяйским неводом ловили рыбу для него. Он продавал эту рыбу, получал деньги и этими
деньгами платил рыбакам за работу.

Заработки были слабые. Хозяин был скупой и жадный. Выплата денег часто задерживалась.
Описываемый мною день жизни нашей семьи был только среда, а папу с деньгами, с керосином, с
гостинцами мы могли дождаться только в субботу под вечер\ldots

В хате потемнело. Начинались сумерки.

--- Салюнька, пойдём обходиться по хозяйству,~--- сказала мама,~--- а ты, Михасёк, набери
сухих лучинок, посмотри, есть ли в печурке непотухшие угли, и разожги огонь.

Свою предстоящую работу я хорошо знал. Это была почти повседневная моя обязанность. Да и
что такое вечернее обхождение по хозяйству, я тоже знал.

Когда отец бывал дома, обходились по хозяйству он и я, мужчины. Он говорил: <<Таскать воду
в тяжёлых деревянных вёдрах и поить коня, корову и овец~--- это не женская, а наша мужская
работа. Помни об этом, сынок, и учись у меня. Да и наложить скотине на всю ночь корм\'{а}
так же нелегко>>.

Я хорошо запомнил эту науку отца. И когда тяжёлую мужскую работу пошли выполнять
женщины~--- хрупенькая мама и девчонка Салюня, я понимал, как тяжело им. Минуту
посочувствовал им и взялся за выполнение порученной мне работы. Подставил к печи табуретку,
стал на неё, дотянулся до верха, где сохли лучины, наложил на руку, сжатую в локте, с
десяток таких более смолистых и сухих и спрыгнул на пол. Лучины положил на припечек. С
левой стороны этого припечка была ниша. В неё мама утром из топки выгребала непотухшие
угли. Они тлели до вечера. Я раскопал щепкой золу, нашёл в ней несколько красных угольков,
выкатил их на середину припечка, приблизил поближе к друг дружке, взял тонкую смолистую
лучинку, прижал её к уголькам и стал дуть~--- фу--фу--фууу. Угольки стали краснее~---
фу--фу--фууу, и вдруг моя лучинка вспыхнула огнём. В стенку был вбит отцом кованный в
кузнице так называемый лучник~--- приспособление для зажима горящей лучины. Я взял новую,
более длинную лучину, зажёг от горящей, зажал в лучнике так, чтобы она и не быстро сгорала
и не погасла, а первую, огарок которой уже почти достигал моих пальцев, сунул в воду,
погасил огонь, а оставшийся кусочек ещё полезной древесины бросил в специально поставленный
для таких огарков котелок. За вечер их наберётся много. Мама сожжёт их, подогревая воду для
чая. Мы с детства приучались жить расчетливо. Экономили даже на лучине. Знали, что лучина
досталась нам мозолями отца. Отец несколько дней дождливой осенью работал у панского
лесника в лесу только за то, что тот дал нам на лучину одно бревно. Да такое, что не конём,
а на своих плечах принёс его отец из леса домой. Что касается топки печи, то дело обстояло
так: мы и все деревенские семьи топили печи хворостом, корчами и торфом. Это топливо было
как бы бесплатным, потому что его мы добывали на большом болоте, которое после отмены
крепостного права власти отдали не помещику, а людям всей нашей деревни. Так что каждый её
житель мог на этом болоте бесплатно рубить растущий там олешник, заготавливать торф и
корчи. Олешник был основным топливом. Он рос густо и был невысоким. Из него хозяева делали
так называемые пуки, ежедневно топили ими печи, варили еду, обогревались. Торф заготовлял
только тот житель, у которого был сложен щиток для обогрева хаты зимой. В щитке было
поддувало, торф хорошо горел, долго держался жар. В русской глинобитной печи, где в топке
нет поддувала, торф не горел. А корчи, как вид топлива, использовали мы и ещё пару человек
в наших Мелевцах, потому что корчи~--- это доисторические деревья. Их можно найти на сухом
торфяном болоте. И заготавливать их ох как трудно!

Помнится\ldots Мы с отцом на болоте. У него в руках двухметровый металлический щуп. Он
ходит и этим щупом, втыкая его на 20-ти или 30-тисантиметровую глубину, ищет твёрдую опору.
Вот щуп нашёл что-то твёрдое. Отец обкалывает это место, и если твёрдость продолжается хотя
бы на метр, начинает копать лопатой, узнавать, что он нашёл. Бывает, что откопает он и
вытащит из торфяной грязи ещё не сгнивший кусок какого-то бревна. Это корч~--- ископаемая
древесина. Миллионы лет назад на этом месте рос огромный лес. Наверное, от гроз, бурь,
ураганов, возможно, во время ледникового периода деревья падали в это болото и гнили. Из
мелких сучьев, листьев и обильной травы при сгнивании там образовался торф, а сам ствол
дерева и его огромные сучья, пропитанные смолой, гнили медленно и долежали до наших дней. У
отца было чутьё находить их, но выкопать не всегда удавалось. Бывало, докопается он до
твёрдого и увидит, что залегает в этом месте толстое дерево. Кажется, это хорошо, будет
больше дров. Откапываешь~--- появляется вода. А разветвлений на корче много. Папа в более
тонком месте обрубает бревно на одном конце, потом на другом. Теперь надо вытащить это
бревно из канавы, уже залитой чёрной болотной водой. Хорошо, когда оно легко поднимется, а
если у него внизу один или несколько сучьев! Они пошли в глубину, перерубить их топором
невозможно. Начинаются такие мучения, которые не расскажешь. Добытые на болоте корчи там же
высушивались, а потом на телеге их свозили домой, пилили, кололи и жгли только тогда, когда
пекли хлеб, ибо от олешникового сгорания хорошо выпечься хлебу не хватало жары. От сгорания
корчей низ печи накалялся очень хорошо. И именно хлеб, испеченный нашей мамой, считали
хлебом самой лучшей выпечки\ldots

Заплакал в люльке наш маленький братик Валентин. Ему ещё и годика не было. Я, как старший,
скомандовал гревшемуся на печи младшему брату: <<Витя, а ну-ка слезай с печи и укачивай
Валюська. Я, вот видишь, свечу>>.

Витя поспешно слез и стал укачивать малыша, но он не переставал кричать. Услышав крик
ребёнка, в хату вбежала мама. Сбросив верхнюю одежду, она проверила на своих щеках, теплы
ли её руки, прижала их к тёплой печи и только тогда, когда они стали тёплыми, подошла к
малышу, вынула из люльки и стала кормить грудью. Малыш успокоился, и снова был уложен в уже
сухую постельку.

После этого мы ужинали. Мама достала из печи ещё довольно тёплую <<бульбяную кашу>>. Так мы
называли картофельное пюре, для сытности в котором было много толчёного боба. Запили чаем,
подсоложенным сиропом сахарной свеклы. Стоя на коленях всей семьёй отправили вечернюю
молитву и стали укладываться спать.

Салюня спала с Тереской, я с Витей, а мама спала с папой, когда он бывал дома. Мамина
кровать стояла не около наших, а за дощатой перегородкой. Рядом с ней на пружинящей жердке
была подвязана Валентинова колыбель~--- люлька, от польского слова люлять~--- качать,
убаюкивать ребёнка. Все улеглись. Пока я светил лучиной, мама подошла к дочкам, накрыла их
тёплой коудрой (коудра~--- это подобие ватнего одеяла, только в нём не вата, а овечья
шерсть или пакля льна), сказала, что если будет холодно, то она накроет ещё их своим
кожухом. Поцеловав дочерей, она точно так же поступила и с нами~--- сыновьями.

У меня в руках догорала последняя лучина. Мама поправляла свою постель, и поскольку никто
сегодня не попросился полежать с ней, я прошептал:

--- Мамочка, а можно мне полежать около тебя?

--- Полежи, если тебе так хочется. Только хорошо убедись, что нигде не осталось огня.

Я сунул огарок в воду. Он зашипел и потух. Но для полного убеждения, что даже искры не
осталось, бросил его в воду, как учил папа. Не снимая верхней одежды, я юркнул под мамино
одеяло.

--- Ой, мамочка, какая ты тёпленькая! Как я тебя люблю!

Но, поцеловав её щёку, я почувствовал, что она мокрая от слёз.

--- Мама, ты плачешь?

Она прижала меня к себе, поцеловала несколько раз и сказала:

--- Сынок, дорогой, ты мне ничего не хочешь сказать?

У меня комок подкатил к горлу. Превозмогая себя, я заговорил:

--- Мамочка, украв у Салюни жменю боба, я сразу почувствовал, что совершил грех, что это
видел Боженька. Меня охватил страх перед Ним и тобой. А вдруг ты видела? Мне стыдно
смотреть тебе в глаза. Этого больше не будет! Поверь мне, мамочка, и прости.

--- Боженька пусть тебя простит, и я прощаю. Больше так не делай, хорошо?~--- сказала мама
и поцеловала меня в лоб. Мне сразу так хорошо стало на душе!

--- А теперь иди спать к Вите, а то он заревнует, что ты у меня долго задержался. А ведь
ревность, зависть~--- это тоже грех. Так что беги спать к брату.

Она цмокнула меня в щёку и, шутя, легонько хлопнув меня по попе, сказала:

--- Вот тебе за это, проказник.
